<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on iwakero.com</title><link>/post/</link><description>Recent content in Posts on iwakero.com</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><copyright>&amp;copy; Copyright 2020, ryosei iwai</copyright><lastBuildDate>Sat, 17 Oct 2020 02:51:20 +0900</lastBuildDate><atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>[週報] master 統合が大変だったというはなし</title><link>/post/20201017/</link><pubDate>Sat, 17 Oct 2020 02:51:20 +0900</pubDate><guid>/post/20201017/</guid><description>更新を目的化してみようという事で、週報を試みてみることにした
会社でも週報があるのだが、メーリングリストで対象に自分に送られてくるため、「こんなもの見てる人の方が少ないだろう」という事でサボってしまっている(いや、良くないんだけどね)
会社の週報はサボるが web site の週報は出す、うむ、結構かっこいいではないか。という事で始まる
最近の仕事 引き続き在宅勤務だが、弊部署は「来たければ来て良い」というスタンスなので、行きたい日に行っている
MySQL の master 統合のはなし 最近は DB の master 統合をパツパツとやっていて、これが結構重いタスクなので多少ヒィヒィしていた。職場では MySQL の master は無停止で切替・統合・分割(sharding) する事も多い。そんな事が書かれている記事も貼っておく
MySQLやSSDとかの話・前編 https://www.slideshare.net/greetech/mysqlssd-56187695
ただ、慣れれば快適という所で、2回目は見るポイントも絞る事ができ、初回の半分程度の時間で終わった。このタスクの楽しい所は、リアルタイムでユーザーからの参照がバツっと切り替わる所である
RTA(Real Time Attack) っぽい要素がある事は否定しないが、リスクの大きい作業であるので流石にその意識は持たないようにしている
Oracle Developer Live 木曜日に Oracle Developer Live があり、配信を見ながら仕事をしていた
https://developer.oracle.com/jp/developer-live/
MySQL 全然分からん民なので新機能の話をされてもどれが既存でどれが新機能か分からない所も多々あるのだが、 Group Replication の話は夢が膨らむし職場で動く姿を見てみたい。この辺、とりあえず大規模な本番環境が目の前にある事は何より貴重だと思うので、がんばろーというところ
Vitess に関しては以前フラッと聞いた事があったのだが、職場の方曰く最近また注目が集まっているらしいので、ちょっと触ろうと思った
20卒君のはなし 職場の僕のいるインフラ部にも20卒の新卒の子が配属されており、半年ほどが経った(つまり、自分が入社して1年半が過ぎた…)
在宅勤務は間違いなく新入社員のオンボーディングを難しくしているし、去年の自分を思い返すと、常に先輩が横にいてフラッと聞ける環境があった事を思い出す。そして何より、 1on1 で「最近あれ触ってみた」等の話をしたのが楽しかった事を思い出した
まぁ何より僕も仲良くしたいよねという事で、僕のわがままで同じ19卒の同期も誘って3人で雑談する会を開いてみている
現時点では既に2回開催したのだが、どうにも僕が好き勝手喋ったり、不自然に話を降るなどぎこちな〜い感じになっていて難しい。まぁ、そもそも20卒の子に最近どうよって聞くところから始めるべきだよなと思ったので、来週からそうしてみよー
最近の遊び マジックザギャザリングが趣味のひとつなのだが、最近のスタンダート(最新2年分のカードが使えるルール)が酷すぎる。禁止が5年に1回なんて言われた時代はとうの昔、もうこんなルールで遊ぶのは罰ゲームである
そんな MTG への諦めの感情が強かった中、職場で遊んだ EDH に感動した
勝ち負けにイライラせず、笑ったり茶番をしながら遊ぶゲームには、 MTG の楽しさが詰まっていた。 MTGArena は対戦の機会を与えてくれるが、それは MTG の楽しさのほんの一部を提供してくれているだけだという事を改めて認識した。是非このルールをもっと遊びたい</description></item><item><title>MySQL が結構楽しいなと思い始めた話</title><link>/post/20200711/</link><pubDate>Sat, 11 Jul 2020 15:44:15 +0900</pubDate><guid>/post/20200711/</guid><description>こんなタイトルにすると MySQL ワカル人間になったような印象を受けるが、そんなことはない。まぁ、素直な感想ではある。そんなはなし。
最近のこと インフラ部での仕事も2年目になり、1-6月の半期も終わった。この半年は職場の変化・業務内容の変化が大きい中、成果としては結構満足のいく所だったように思う。
変化としては、大きいのが2点ほど。
職場環境が在宅勤務になった 所属している RDBMS unit の担当業務・自分の判断領域が増えた 在宅勤務については自宅環境を結構整えた事でマイナスが結構少なかった事、意外とプラスの面も多かった事など話はあるが、あまり興味が無いので skip。
RDBMS unit の話 ざっくりな話 最初に unit って何だよという話をすると、チーム横断で専門領域毎に活動するサブチームである。僕は今は RDBMS unit と KVS unit に所属している。
僕は入社するまで MySQL の知識はほとんど無かった訳だが、 Mgr の「Hadoop/Spack 辺り専門らしいから、同じデータ系かなって」との事で MySQL unit に入った。
上の発言は〇されても仕方ない言葉だとは思うが、結果的にグリーの RDBMS unit は強者が集まり育成意識の強い場所であり、新卒には &amp;ldquo;アタリ&amp;rdquo; の場所だと思っている。
MySQL が結構楽しいなと思い始めた話 担当業務が増えた話の背景は自身の成長と言えば気持ちがいいが、大きいのは単純に同unit所属のメンターが昨今の世情もあり国へ帰ってしまったためである。
改めて思う事は実際に手を動かさないと成長しないという所であり、担当したことが無い領域について「知識が……」と思うよりは、とりあえず受けた方が結果が良かった。もちろんこれは、僕が間違った時に正しく訂正してくれる同unitメンバーの存在があるからこそである。
結果として担当業務全般で自身の判断領域が増えた事は手応えとして感じていて、多少見る所が増えた結果、 MySQL にも興味が強まってきた。
MySQL 徹底入門第4版の話 この1年はどちらかと言えば場当たり的というか、必要になった時に必要な知識を身に付けた所が多く、チーズのように穴だらけな知識体系になっている事を自覚している。
上記の流れがあり、もう少し体系的に知りたい欲が出たので最近は これ を読んでいる。
特に6章が読んでいて面白く、過去にあった業務が所々頭に浮かび、「あぁ、同じことを確かやったなぁ」「あの指示はそういう事だったのか」とポコポコ出てくるのも楽しい。これは実際に業務を経験したが上の体験だと思うので、今読めて良かったと思う。
おわり ちょっとダラダラ書いてしまったので、最後に関係ない話をすると。
実は、 https になりました。</description></item><item><title>外出できないのでサイトを作ってみた</title><link>/post/20200430/</link><pubDate>Thu, 30 Apr 2020 01:51:03 +0900</pubDate><guid>/post/20200430/</guid><description>最近のこと 大学院卒業前にせっかく作った hatena blog も就職後はロクに更新もせず、無人広告塔に成り果ててしまった。仕事は楽しく非常に勉強にもなっているが、自分だけの勉強はこの1年どうだったかと言うと難しい。
そこで、GW 初日にまた自分のサイトを作ってみた。理由としては、やはりインフラエンジニアとして勉強を重ねるなら、やはり自分の環境は必要であると言うことが身にしみて分かったからだ。重ねて、新卒採用の面談などを繰り返す内に徐々に自分の知らない web フレームワークが増えていたので、流石に触れていこうと触発されたのもある。
と言う事で、この記事では本web siteの構成について軽く触れる。
web site を作ってみたこと 構成 構成は最初はシンプルにしようと、数時間で作れる構成とした。
https://github.com/zensai3805/iwakero-web
HUGO で生成した静的ファイルを github 上の Action で build し、そのまま Google Cloud Storage へ Upload している。action の yml は以下だ。
https://github.com/zensai3805/iwakero-web/blob/master/.github/workflows/delivery.yml
web front をさっくり用意したかった事、 github action で CD を触ってみたかった事、今後 GCP(GKE) にも手を伸ばそうという事で、最低限の要素を押さえてみた。
感想 感想としては、素直に楽しい。リポジトリへ push から始まり流れていく様は気持ちがよく、何より簡単だ。
今後の予定としては、
hugo はそもそも自分で deploy をする仕組みがあるので、 gsutil から移行する https へ対応する CSS まわり調整する hugo はtheme内の file を override する機能があるが、上手くいっていない Google Cloud Storage からもう少し複雑な構成を試してみる。(目的も勉強だし) 更新する環境や体制をもう少しよくしようー と言った所だ。</description></item><item><title>Hello</title><link>/post/hello/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2020 21:20:08 +0900</pubDate><guid>/post/hello/</guid><description>first post.</description></item></channel></rss>